%\newcommand{\linhalayout}[2]{{\tiny\textbf{#1}\quad#2\par}}
\newcommand{\linha}[2]{\ifdef{#2}{\linhalayout{#1}{#2}}{}}

\begingroup\tiny
\parindent=0cm
\thispagestyle{empty}

%\textbf{copyright}\quad 					 {Chaim Novodvorsky}\\
\textbf{edição brasileira\,©}\quad			 {Ayllon \the\year}\\

\textbf{organização\,©}\quad			 		 {Lilian Starobinas}\\
\textbf{tradução do iídiche\,©}\quad			 {Léa Baran}\\
\textbf{posfácio\,©}\quad			 			 {Roney Cytrynowicz}\\
%\textbf{ilustração©}\quad			 		 {copyrightilustracao}\medskip

%\textbf{título original}\quad			 	 {titulooriginal}\\
%\textbf{edição consultada}\quad			 	 {edicaoconsultada}\\
%\textbf{primeira edição}\quad			 	 {}\\
%\textbf{agradecimentos}\quad			 	 {agradecimentos}\\
%\textbf{indicação}\quad			 			 {indicacao}\medskip

\textbf{edição}\quad			 			 {Suzana Salama}\\
\textbf{assistência editorial}\quad			 {Paulo Henrique Pompermaier}\\
\textbf{assistência editorial}\quad			 {Julia Murachovsky}\\
%\textbf{revisão}\quad			 			 {Renier Silva}\\
\textbf{capa}\quad			 				 {Lucas Kroëff}\\
%\textbf{preparação}\quad			 		 {preparacao}\\
%\textbf{iconografia}\quad			 		 {iconografia}\\
%\textbf{imagem da capa}\quad			 	 {imagemcapa}\medskip

\textbf{ISBN}\quad			 				 {978-65-89705-29-1}\smallskip

\vfill

 \begin{minipage}{6cm}
\textbf{Dados Internacionais de Catalogação na Publicação (\textsc{cip})\\
(Câmara Brasileira do Livro, SP, Brasil)}

\textbf{\hrule}\smallskip

Novodvorsky, Chaim\\

\textit{Em busca de meus irmãos na América}. Chaim Novodvorsky; organização de Lilian Starobinas; traduzição de Léa Baran; posfácio de Roney Cytrynowicz. 2.\,ed. São Paulo, \textsc{sp}: Ayllon, 2025.\\

\textsc{isbn} 978-65-89705-29-1\\

1. Judaísmo. 2. Polônia. 3. Vila de Mosesville (Argentina). 4. Imigração. 5. Imigração judaica. 6. Bom Retiro. \textsc{i}. Starobinas, Lilian. \textsc{ii}. Baran, Léa. \textsc{iii}. Título.

2025--165 \hfill \textsc{cdd}: 296.4

\textbf{\hrule}\smallskip

\textbf{Elaborado por Vagner Rodolfo da Silva (\textsc{crb} 8/\,9410)}\\

\textbf{Índices para catálogo sistemático:}\\
1. Judaísmo (296.4)\\
2. Judaísmo (26)
\end{minipage}

\vfill

\textit{Grafia atualizada segundo o Acordo Ortográfico da Língua\\
Portuguesa de 1990, em vigor no Brasil desde 2009.}\\

\textit{Direitos reservados em língua\\ 
portuguesa somente para o Brasil}\\

\textsc{ayllon editora}\\
R.~Fradique Coutinho, 1139\\
05416--011 São Paulo \textsc{sp} Brasil\\
Telefone +55 11 3097 8304\\\smallskip
ayllon@hedra.com.br\\

\bigskip

Foi feito o depósito legal.

\endgroup
\pagebreak