\textbf{Chaim Novodvorsky} (Knishin, Polônia, 1902--São Paulo, 1983) deixou sua família em um pequeno vilarejo polonês aos 19 anos com o objetivo de imigrar para os Estados Unidos: parte dos irmãos já tinha estava na América e ele fugia do serviço militar, um dos mais frequentes motivos de emigração da Europa Oriental e do Império Russo desde o século \textsc{xix}. Diante da recusa de visto, lançou-se de toda forma rumo ao outro lado do mundo e trabalhou nas mais diversas profissões --- como padeiro, mascate, leitor de realejo, comerciante, lojista, importador, fabricante. Além disso, construiu uma história de vida que perpassa temas importantes da história judaica e sul-americana como um todo, como a passagem por Mosesville, colônia agrícola fundada pela Jewish Colonization Association na Argentina; a atuação do teatro iídiche; a participação ativa nas instituições comunitárias; e a doação de aviões à recém-criada Força Aérea Brasileira durante a Segunda Guerra Mundial.

\textbf{Em busca de meus irmãos na América} é um um relato pessoal, singular e ao mesmo tempo emblemático dos percursos da imigração judaica, construído a partir de um longo trajeto em função do aspirado deslocamento do autor para os Estados Unidos. Através das aventuras de Novodvorsky, que foi primeiro à Argentina, depois ao Uruguai e, finalmente, ao Brasil, é apresentado um retrato dos caminhos que percorriam os imigrantes entre os anos 1920 e 1960. Suas memórias também revelam fatores estruturais que caracterizaram o estabelecimento dos judeus no Brasil, como as barreiras impostas à imigração em países como Estados Unidos e Canadá durante a década de 1920, que fizeram do país um horizonte possível e desejável.

\pagebreak

\textbf{Lilian Starobinas} (São Paulo, 1965) é neta de Chaim Novodvorsky. Historiadora e doutora em educação pela \textsc{usp}, é professora de história na Escola Vera Cruz, onde leciona também no curso de pedagogia. Junto a vários autores, publicou \textit{Vanguarda pedagógica: o legado do Ginásio Israelita Brasileiro Scholem Aleichem}, além de diversos artigos sobre a presença judaica no Brasil e teatro ídiche. É membro da coordenação dos coletivos Círculo de Reflexão sobre Judaísmo Contemporâneo e Trupe Ídiche, ambos na Casa do Povo. 

\textbf{Léa Baran} (Rechitsa, Bielorrussia, 1927--São Paulo, 2016) foi professora, além de tradutora do iídiche e do russo.

\textbf{Roney Cytrynowicz} é historiador, doutor em história pela \textsc{usp}, diretor da Narrativa Um e autor, entre outros, de \textit{Guerra sem guerra: a mobilização e o cotidiano em São Paulo durante a Segunda Guerra Mundial} (2000) e de \textit{Memória da barbárie: a história do genocídio dos judeus} (1990), ambos publicadas pela Edusp. Foi diretor de acervo do Arquivo Histórico Judaico Brasileiro.




